\documentclass[maincolor=uni-luebeck,
				sheet = 6, prefix, task = 1]{exercise}

\setgroup{Informatik - Gruppe 02\\ Abgabe am 30.11.2017}

\settitle[Theoretische Informatik]{Übungsblatt 06}
\addstudent[664349]{Christoph Hoffmeyer}
\addstudent[663670]{Christoph Konietzko}
\addstudent[661685]{Florian Nagel}


\lstset{language=java, morekeywords = {}, tabsize = 4}

%https://www.mlte.de/downloads/exercise.pdf

\begin{document}

\task[Grammatik in Chomsky-Normalform umwandeln, 4 Punkte] \hfill 30 min
	
	Gegeben ist die Anfangsgrammatik $G: S \to \lambda \mid 00 \mid 11 \mid 0S0 \mid 1S1 $
	Wir bekommen erstens die Grammatik
	$$ G_1 : S \to 00 \mid 11 \mid 0S0 \mid 1S1 $$
	ohne $\lambda$- und Einheitsproduktionen.
	Jetzt verwenden wir die Regel \emph{$a$ mit Regel $A_a \to a$}:
	$$ S \to AA \mid BB \mid ASA \mid BSB, A \to 1, B \to b $$
	und \emph{$A \to B_1B_2 ... B_k$, mit $k \geq 3$, mit $A \to B_1C_1$ und $C \to B_2 ... B_k$} und bekommen
	\begin{align}
	G_2: &S \to AA \mid BB \mid AC \mid BD \\
		 &C \to SA \\
		 &D \to SB. \\
	\end{align}
	Die zu $G$ äquivalente Grammatik $G'$ in Chomsky-Normalform:
	\begin{align}
	S_0 &\to S \mid \lambda \\
	S 	&\to AA \mid BB \mid AC \mid BD \\
	C 	&\to SA \\
	D 	&\to SB
	\end{align}
	Bei der hier von der Grammatik bezeichneten Sprache handelt es sich um die Sprache \textsc{palindromes}, da mit der Grammatik nur Palindrome gerade Länge gebildet werden können.


\task[Grammatiken in Chomsky-Normalform finden, 4 Punkte] \hfill 30 min
$$ \textsc{REVERSE} = \{ u\#v\#w \mid u, v, w \in \Sigma^* \text{ und } u=w^\text{rev} \} $$
Konstruierte kontextfreie Grammatik:
\begin{align}
G : &S \to 0S0 \mid 1S1 \mid \#V \\
	&V \to 0V \mid 1V \mid \# \\
\end{align}
Die daraus konstruierte Grammatik in Chomsky-Normalform $G'$ lautet
\begin{align}
G': &S \to AX \mid BY \mid RV \\
	&V \to AV \mid BV \mid \# \\
	&X \to SA \\
	&Y \to SB \\
	&A \to 0 \\
	&B \to 1 \\
	&R \to \# \\
\end{align}
Hierbei wurde die Chomsky-Normalform nach Verfahren der VL gebildet, allerdings wurden hier die Zwischenschritte abgekürzt um Zeit zu sparen. Somit sind die beiden Grammatiken $G$ und $G'$ äquivalent zueinander.

\task[Pumping-Lemma für CFL, 6 Punkte] \hfill 90 min
\begin{itemize}
\item \textsc{\textsc{copy}}
\begin{itemize}
\item Sei $n$ beliebig.
\item Wähle $z = 1^n0^n1^n0^n$
\item Sei $uvwxy = z$ eine bel. Zerlegung mit $|vx| \geq 1$ und $|vwx| \leq n$.
\item Nun wähle man bei $uv^iwx^iy = z$ für $i=0$. Somit gilt $z=uvw \in \textsc{copy}$.
\item Weiterhin definieren wir $z = AB$ mit $|A| = |B|$. Dabei bezeichnet $A$ die vordere Hälfte des Wortes und $B$ die hintere.
\begin{enumerate}[1.]
	\item $vx$ enthält unterschiedlich viele Zeichen aus $A$ und $B$.
		$$ z' = 0^{n-m}1^{n-k}0^n1^n \text{ oder } z' = o^n1^n0^{1-m}1^{n-k} $$
		mit $m, k \in \N$ und $n-m \not = n$, sowie $n-k \not = n$
	\item $vx$ enthält gleich viele Zeichen aus $A$ und $B$.
		$$ z' = 0^n1^{n-m}0^{n-k}1^n $$
		mit $m, k \in \N$ und $n-m \not = n$, sowie $n-k \not = n$. 
\end{enumerate}
Da $z'$ in beiden Fällen nicht Element von \textsc{copy}, ist \textsc{copy} nicht kontextfrei.
\end{itemize}

\iffalse{\item Sei $uvwxy = z$ beliebige Zerlegung $|vw| \leq n, |vx| \geq n$
	\begin{enumerate}[1.]
	\item $v = 1^{t_1}, x = 1^{t_2}$; \\
		$\#_1(uv^0wx^0y) < \#_0(uv^0wx^0y)$, damit ist $uv^0wx^0y \not \in \textsc{copy}$
	\item $v=1^{t_1}, x=0^{t_2}, \text{ mit } t_1+t_2 \geq 1$; \\
		$ 1^n0^n1^{n-t_1}0^{n-t_2} \not \in \textsc{copy} $
	\item $ v=0^{t_1}, x=1^{t_2}, \text{ mit } t_1+t_2 \geq 1 $; \\
		$ 1^n0^{n-t_1}1^{n-t_2}0^n \not \in \textsc{copy} $
	\item $ v=0^{t_1}, x=0^{t_2}, \text{ mit } t_1+t_2 \geq 1 $; \\
		$ 1^n0^{n-t_1}1^n0^{n-t_2} \not \in \textsc{copy} $
	\item $ z=1^{n-t_1-|v|}, v=1^{t_2}, x=0^{n-t_3}1^n0^n $ \\
		$ z' = uv^0wx^0y = 1^{n|v|-\#_1(x)}0^{n-\#_0(x)}1^n0^n \not \in \textsc{copy} $
	\item Die restlichen Fälle analog zu 
	\end{enumerate}}\fi

\item \textsc{equal}
\begin{itemize}
	\item Sei $z = 0^n1^n\#\#0^n1^n = A \#\# B, |v|+|x| = t$
	\begin{enumerate}[1.]
	\item $v$ oder $x$ enthält $\# \Rightarrow z' \not \in \textsc{equal}$
	\item $v$ und $x$ liegen in dem ersten Teil, also in $A$\\
		$\Rightarrow$ für $k=2$: $z' = 0^n\{0,1\}^t1^k\#\#0^n1^n$\\
		$ |A| > |B| \Rightarrow z' \not \in \textsc{equal} $
	\item $vwx$ liegt in $B \Rightarrow$ Symmetrisches Argument zu II. Also ist $z' \not \in \textsc{equal}$
	\item $v$ in $A$ und $x$ in $B$ $\Rightarrow$ $v=1^{t_1}$ und $x=0^{t_2}$. Somit konstruiert sich $ z' = 0^n1^{n+t_1}\#\#0^{n+t_2}1^n $. Also $z' \not \in \textsc{equal}$
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\end{itemize}

\task[Inkrementieren von Zahlen, 6 Punkte] \hfill 60 min\\
Sei $ z = 1^n0^n\#1^n0^{n-1}1 $
\begin{enumerate}[1.]
\item $v$ oder $x$ enthält $\#$, also $z' \not \in \textsc{increment}$
\item Beide links von $\#$. Es gibt also nur einen richtigen Vorgänger zu $1^n0^{n-1}1 $. Somit ist $ z' \not \in \textsc{increment} $
\item Beide rechts von $\#$. Analog zu \emph{b}
\item $v$ links und $x$ rechts von $\#$. Somit ist $v=0^{t_1}$ und $x=1^{t_2}$ für $k=2$. Somit ist $z' = 1^n0^{n+t_1}\#1^{n+t_2}0^{n-1}1$. Also ist $z' \not \in \textsc{increment}$
\end{enumerate}

\task[Nicht-Abgeschlossenheit von CFL bzgl. der Schnitt-Operation, 4 Punkte] \hfill 60 min\\
Wir wollen zeigen, dass CFL nicht abgeschlossen gegenüber der Schnitt-Operation ist. Sei dazu $L = \{a^nb^na^n, n \geq 1 \} \not \in$ CFL gegeben. Wir beweisen die Behauptung, indem wir zwei Sprachen $L_1, L_2 \in \text{CFL}$ wählen, für die gilt $ L_1 \cap L_2 = L $ und damit den gewünschten Widerspruch erzeugen.
Seien $ L_1 = \{ a^nb^ka^n, n,k \geq 1 \} $ und $ L_2 = \{ a^kb^na^n, n,k \geq 1 \} $
$L_1 \in$ CFL, weil folgende kontextfreie Grammatik $G_1$ die Sprache $L_1$ erzeugt:
\begin{align}
G_1: &S \to aSa \mid aXa \\
	 &X \to b \mid bXb \mid bYb \\
	 &Y \to \lambda
\end{align}
Und $L_2 \in$ CFL, weil folgende kontextfreie Grammatik $G_2$ die Sprache $L_2$ erzeugt:
\begin{align}
G_2: &S \to aS \mid aX \\
	 &X \to bXa \mid ba
\end{align}
Außerdem gilt $L_1 \cap L_2 = L$. Dies zeigen wir durch einen Beweis in zwei Richtungen:
\begin{itemize}
	\item $w \in L \Rightarrow (w \in L_1) \land (w \in L_2) $ \\
		Sei $w = a^nb^na^n$. \\
		Dann folgt, dass $w \in L_1$ ist, da mit $k = n$ gilt: $a^nb^ka^n = a^nb^na^n$. \\
		Und $w \in L_2$, da mit $k = n$ gilt: $a^kb^na^n = a^nb^na^n$.
	\item $w \in L \Leftarrow (w \in L_1) \land (w \in L_2) $ \\
		Sei $w_1 = a^gb^ha^g \in L_1 $ und $w_2 = a^ib^ka^k \in L_2 $ mit $g,h,i,k \in \N$ bel.\\
		Dann ist $w_1 = w_2$ genau dann wenn $g=h=i=k$. \\
		Somit hat das Wort $w \in L_1 \cap L_2$ die Form $w = a^nb^na^n$ und ist damit in $L$.
\end{itemize}
Wir haben damit gezeigt, dass der Schnitt zweier kontextfreier Sprachen nicht kontextfrei sein muss, und damit Nicht-Abgeschlossenheit von CFL gegnüber der Schnittoperation gezeigt.

\task[Nicht-Abgeschlossenheit unter Komplement, 4 Punkte]

\end{document}